社會專題：港男fb賣威士忌呃60萬 台苦主來港報案 控訴警輕視

社會專題：港男fb賣威士忌呃60萬
台苦主來港報案 控訴警輕視

受炒風影響，近年多了年輕一輩初嚐威士忌。

港人熱衷炒賣，一直具投資價值的威士忌，亦成當炒熱貨。有專家指威士忌炒價由數千至過百萬元不等，當中日本威士忌近年炒價升逾10倍，吸引不少新手搶購並囤貨，待價而沽。一名港產威士忌騙徒覷準炒風，在網上向香港、台灣、新加坡甚至澳洲等地酒商出售威士忌，成功交易獲取買家信任後，即推銷其他缺貨威士忌，捲款後即失蹤，騙取最少18名事主共約60萬元。有台灣事主專程來港報案，批評港警輕視網騙案件，處理手法「非常奇妙，（騙徒在香港）很好犯罪」。

記者：龔蕙芝 李啟發
攝影：周子惇

誤墮網購威士忌騙局的本地、台灣及澳洲等酒商，失款由1,350元至12.6萬元不等。紅酒酒商吳先生去年7月經facebook威士忌交易群組，認識自稱在澳洲開公司的港青Jin Lam，對方說可經當地代理取得各類品牌威士忌，由他姓黃女友在港交收。「嗰陣我搵緊山崎12年，見佢有貨，就私訊問佢。」吳終以約4萬元洽購24支山崎12年，對方稱因價錢稍低，堅持先收款，還提供群組內曾與他交易買家的聯絡供他查證，吳翌月初匯款。

相關新聞：不停改名向行家埋手

勞x業當年曾為自己公司的生意當生招牌，熱衷上鏡。網上圖片

建立信任後 收錢稱無貨

Jin Lam稱兩周後才有貨，又不斷推銷其他熱炒威士忌，吳再以約6.3萬元多購5支余市20年，但最終只收到兩支，「其中一支仲要錯版。」後來Jin Lam失蹤，他損失逾7萬元，遂在群組尋人，才發現多人受騙，「佢一定係有意圖（欺騙）嘅，先做成第一單，建立信任，跟住就第二、第三單開始，全部畀咗錢就冇貨。」他們更發現Jin Lam真名姓勞，又化名Dave Lo欺騙海外酒商。

台灣紅酒酒商許小姐去年加入炒賣收購行列，她憶述，8月經同一群組結識Dave Lo（下稱勞），因見很多人向勞買酒，「重點是他facebook裏面的好朋友，有台灣一些很知名酒商」，故向他購入36支麥卡倫No.2及24支山崎12年，惟付約9.65萬港元後一直無貨。

遭騙取近10萬元的事主林先生公開事件，望其他買家免墮騙局。

指警沒有跟進 沒有錄口供

今年初許小姐來港報警，但警方沒積極跟進，甚至沒錄口供，「這種網騙台灣也有，但如果我去（向台警）說這個人有犯罪，他在台灣所有銀行賬戶都會被凍結；可是我發現香港好像不是這樣子。」她批評港警處理手法，認為騙徒在港「很好犯罪。」

吳亦批評，在灣仔警署等候達5小時仍不獲接見，更一度被轉介到沙田警署，連接手警員都問他：「使唔使去投訴警察課度投訴（灣仔警察冷處理）？」他終沒投訴，灣仔警署亦再接手案件。吳不滿稱：「係咪金額唔大就唔跟進？」據知，勞已逃到澳洲，當地警方接獲報案後，已凍結其當地匯款戶口。

酒商Ronald指網購交易越來越多，但買家多屬新手或半途出家的酒商，「例如本身主力做紅酒，唔熟威士忌代理攞唔到貨。」香港品酒市場細、烈酒稅高，即使非熱炒威士忌，供應亦不足，遑論炒賣的威士忌品牌，「就算行內都要諗辦法同海外代理商傾貨。」他續稱，市面已有人出售假酒，流入的假酒包括響17年，但不至氾濫，建議網購買家見貨才付款或向有實體店酒商購買。

相關新聞：奪獎兼停產 日本威士忌炒得起

勞姓賣家化名Jin Lam在fb推銷貴價威士忌（左圖），並改名Dave Lo向澳洲酒商留下入賬戶口號碼，收款後即失蹤。

酒業總商會：政府冇理私酒

香港酒業總商會海外葡萄酒與烈酒委員會委員謝蓓莉指本港烈酒稅100%，致水貨交易頻仍，「政府只針對私煙，冇乜理會私酒」。造成酒業亂局，商會將向政府爭取降低烈酒稅，冀減烈酒水貨及假貨問題。

警方指去年接獲8男1女報案，同年尾拘捕28歲姓黃女子，涉以欺騙手段取得財產，獲准保釋候查。至於網上個人與個人交易的購物騙案數字，由2016年的1,188宗，升至去年2,102宗，損失金額由1,290萬升逾兩倍至4,190萬元。

上一則
上一則
蘋人誌：亂世悲鴻 徐伯陽憶父子兩代悲慘命運

下一則
下一則
不停改名向行家埋手

不停改名向行家埋手
奪獎兼停產 日本威士忌炒得起